<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://ckassung.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://ckassung.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de"/><updated>2025-07-03T08:46:07+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Academic personal website of Christian Kassung. </subtitle><entry><title type="html">Seminarplan »Turn! Turn? Turn! Einführung in die Geschichte der Paradigmenwechsel«</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2025/turns/" rel="alternate" type="text/html" title="Seminarplan »Turn! Turn? Turn! Einführung in die Geschichte der Paradigmenwechsel«"/><published>2025-04-14T14:14:00+00:00</published><updated>2025-04-14T14:14:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2025/turns</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2025/turns/"><![CDATA[<p>Vorläufiger Semesterplan zum Seminar »Turn! Turn? Turn! Einführung in die Geschichte der Paradigmenwechsel«</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teaching"/><summary type="html"><![CDATA[Leitet direkt zum Seminarplan »Turn! Turn? Turn! Einführung in die Geschichte der Paradigmenwechsel« als PDF weiter.]]></summary></entry><entry><title type="html">Seminarplan »Urbane Zukünfte und Vergangenheiten. Berlin im Film«</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2025/berlin-im-film/" rel="alternate" type="text/html" title="Seminarplan »Urbane Zukünfte und Vergangenheiten. Berlin im Film«"/><published>2025-04-09T16:14:00+00:00</published><updated>2025-04-09T16:14:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2025/berlin-im-film</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2025/berlin-im-film/"><![CDATA[<p>Vorläufiger Seminarplan »Urbane Zukünfte und Vergangenheiten. Berlin im Film«.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teaching"/><summary type="html"><![CDATA[Leitet direkt zum Seminarplan »Urbane Zukünfte und Vergangenheiten. Berlin im Film« als PDF weiter.]]></summary></entry><entry><title type="html">Culinarium</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/culinarium/" rel="alternate" type="text/html" title="Culinarium"/><published>2024-10-07T12:00:00+00:00</published><updated>2024-10-07T12:00:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/culinarium</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/culinarium/"><![CDATA[<h3 id="wer-sind-wir-kulinarisch">Wer sind wir kulinarisch?</h3> <p>»Wer ist wir?« müßte man an dieser Stelle zunächst gegenfragen. Dabei ist sicherlich zu unterscheiden: erstens die Familie mit einer primär zeitlichen Dimension (wer bin ich kulinarisch im Vergleich zu meinen Eltern, Großeltern etc.); zweitens mikrosoziale Gruppen (beispielsweise ein Freundeskreis, mit dem ich mich kulinarisch identifizieren möchte); und drittens makrosoziale Strukturen, also kulinarische Regionen wie das Rheinland oder Bayern. Meine These ist, daß die mikrosozialen Strukturen aufgrund ihres stärkeren Persönlichkeitsbezugs zunehmend die kulinarischen Regeln ersetzen, die wir von der Familie oder aus größeren regionalen bzw. historischen Bezügen kennen. Voraussetzung für diesen Wandel ist die Allverfügbarkeit von Nahrungsmitteln.</p> <h3 id="was-ist-eßkultur-und-wie-verändert-sie-sich-mit-der-zeit">Was ist Eßkultur und wie verändert sie sich mit der Zeit?</h3> <p>Kultur ist stets eine mehr oder minder bestimmte Mischung aus Freiheiten und Einschränkungen von Freiheit. Also nur, weil es bestimme Traditionen, Arten oder Geflogenheiten gibt, Dinge zuzubereiten und zu sich zu nehmen, entstehen Ähnlichkeiten und Unterschiede, die dann ihrerseits Bedeutungen generieren. Ein triviales Beispiel: Der Nußkuchen meiner Mutter schmeckt immer noch am besten. Genau diese strukturelle Ausdifferenzierung würde ich als kulinarische Kultur bezeichnen. Daraus resultiert dann aber die spannende Frage in Bezug auf die kulinarische Kultur, ob bzw. wie sich industrielle Produktionsverhältnisse mit der Tatsache verbinden lassen, daß sich Kultur nicht nur konsumieren läßt, sondern daß sie immer auch produziert werden muß. Spätestens bei der Tiefkühlpizza, die millionenfach von einer Nahrungsmittelfabrik ausgespuckt wird, habe ich Probleme mit dem Kulturbegriff.</p> <h2 id="ißt-der-mensch-schon-immer-fleisch">Ißt der Mensch schon immer Fleisch?</h2> <p>Aus kulturwissenschaftlicher Perspektive sind »schon immer«-Fragen schwierig. Denn der Mensch selbst hat ja eine lange und komplizierte Geschichte. Hinzu kommt, daß wir archäologische Zeugnisse nur vom Fleischkonsum haben. Das liegt schlichtweg daran, daß sich etwa Pfeilspitzen aus Stein als Funde erhalten haben, nicht aber zum Beispiel Tragekörbe aus Weidengeflecht, mit denen Früchte transportiert wurden (Le Guin).</p> <p>Nun aber zur Geschichte des Menschen und der Frage des Fleischkonsums. Die Hominisierung oder Anthropogenese, also die Entwicklung der Merkmale, die für den heutigen modernen Menschen charakteristisch sind, begann vor etwa 7 Mio. Jahren. Wenn wir heute in den meisten Kulturen mehr oder weniger durchgängig Fleisch konsumieren, stellt sich somit die Frage, ob dies ein Charakteristikum des Menschen ist, das sich erst im Verlauf dieser Entwicklung herausgebildet hat. Besonders kompliziert ist das Charakteristikum Fleischkonsum deshalb, weil hier körperlich-anatomische und kulturell-soziale Eigenschaften stark miteinander in Beziehung stehen. Man wird also beispielsweise nicht einfach argumentieren können, daß der Mensch deshalb mehr Zeit für kulturelle Tätigkeiten gehabt hat, weil er mit dem aufrechten Gang effektivere Jagdtechniken entwickelt konnte. Oder daß sich das Gehirn genau deshalb stark verändert hat, weil mit dem Kochen energiereichere Nahrung zur Verfügung stand.</p> <p>Belegt ist nach Wrangham die Zunahme fleischbasierter Ernährung durch Gebiß- und Gehirnveränderungen für Homo habilis (2,1 bis 1,5 Mio. Jahre, Ostafrika) und Homo rudolfensis (2,5 bis 1,9 Mio. Jahre, Ostafrika). Also gut eine Million Jahre nach Auftreten der ersten Steinwerkzeuge (älteste Funde datieren auf etwa 3 Mio. Jahre). Da durch Braten oder Kochen die Verdauung entlastet und die Aufbewahrung von Nahrung erleichtert wird, wäre dies ein Beleg für die Entstehung eines regelmäßigen Fleischkonsums in dieser Zeitphase der Menschwerdung, auch wenn zweifelsfrei gesicherte Funde von Feuerstellen nochmal jünger datieren (rund 1 Mio. Jahre). Hält man sich nun vor Augen, daß die Entwicklung des Homo sapiens vor etwa 300.000 Jahren begann und die Seßhaftwerdung bzw. der Ackerbau mit der neolithischen Revolution zwischen 9.500 und 2.000 v.Chr., dann kann man in diesem Sinnen sicherlich sagen, daß der Mensch »schon immer« Fleisch gegessen hat.</p> <h3 id="gibt-es-ereignisse-die-einen-besonderen-einfluss-auf-die-eßkultur-haben">Gibt es Ereignisse, die einen besonderen Einfluss auf die Eßkultur haben?</h3> <p>Genau dies ist die Frage, die Kulinarik und Kulturwissenschaft in Verbindung bringt. Als Kulturhistoriker frage ich mich, wie sich kulturelle Kontexte finden und beschreiben lassen, die Bedingungen oder Möglichkeiten für bestimmte kulinarische Entwicklungen bilden. Und hier sind weiterführende Fragen natürlich leichter als Antworten zu finden. Eine sehr spannende Frage lautet beispielsweise: Gibt es eine Wechselwirkung zwischen Vegetarismus bzw. Veganismus und Säkularisierung, d.h. funktionieren dietätische Regeln ähnlich wie religiöse. Für die Vergangenheit lassen sich solche Wechselwirkungen klarer umreißen. So bildete sich beispielsweise in der Toskana eine stark fleischlastige Küche aufgrund des dortigen hohen militärischen Lederbedarfs aus.</p> <h3 id="hat-in-den-letzten-50-jahren-ein-besonderes-ereignis-unsere-eßkultur-beeinflußt">Hat in den letzten 50 Jahren ein besonderes Ereignis unsere Eßkultur beeinflußt?</h3> <p>Mit Ereignissen und direkten oder sogar monokausalen Auswirkungen habe ich als Kulturwissenschaftler eher Probleme. Eigentlich müßte ja die Klimadebatte der letzten zehn Jahre einen direkten Einfluß auf unser Eßverhalten gehabt haben. Eßkulturen sind aber erstens extrem stabil und zweitens stark ausdifferenziert, so daß viele Einflüsse quasi aufgesogen werden können. Zudem kann jedes Essen mit beliebigen Bedeutungen aufgeladen werden. Ich kann also aufhören, Fleisch zu essen, weil ich die Welt damit retten will oder im Gegenteil ein besonders saftiges Steak genießen, weil die Welt untergeht. Entscheidend ist, was meine kulinarische Handlung innerhalb der sozialen Gruppe bedeutet, die für mich in dieser Situation ausschlaggebend ist. So hat sich ja auch der jährliche Fleischkonsum in Deutschland mit etwa 60 kg pro Kopf und Jahr in den letzten Jahrzehnten nicht wesentlich geändert (aktuell steuern wir auf etwa 50 kg pro Kopf und Jahr zu), und das eben trotz »Hormonkalbfleisch« in den 1980ern, der BSE-Krise in den 1990ern, Dioxin oder anderen Schadstoffe in den Futtermitteln, Ekel- oder Gammelfleischskandale usf.</p> <h3 id="gibt-deutschland-im-europäischen-vergleich-weniger-für-lebensmittel-aus">Gibt Deutschland im europäischen Vergleich weniger für Lebensmittel aus?</h3> <p>Zunächst einmal: Ja, in Deutschland sind die Konsumausgaben für Lebensmittel gering, jedoch eher im weltweiten Vergleich. Laut jüngsten Zahlen von 2019 machen Nahrungsmittel bei den Konsumausgaben in privaten Haushalten in Deutschland gut 10 Prozent aus, dagegen Frankreich 13 und Italien 17 Prozent, aber die Schweiz und Großbritannien liegen mit nur 9 Prozent am anderen Ende der Skala. Eine andere Größenordnung erreichen die Zahlen erst, wenn man nach Afrika (Namibia 30 Prozent) oder Asien (Indien ebenfalls 30 Prozent) schaut. Interessant ist in meinen Augen die historische Dimension: Da kommen wir nämlich um 1850 von 60 Prozent, haben einen steilen Abfall der Kosten, bis die Kurve etwa 1970 mit 25 Prozent etwas abflacht und dann aber im Grunde seit den 1990er Jahren stabil bei gut 14 Prozent liegt, wenn man auch Getränke und Tabakwaren hinzunimmt. Das heißt umgekehrt: Obwohl wir immer vielfältigere Nahrungsmittel konsumieren, bleibt die Wertschöpfung ähnlich. Diesen Kostentransfer können aber nur große Lebensmittelketten leisten: Solange wir Erdbeeren auch im Winter im Supermarktregal liegen haben wollen, muß der Preis für Basisprodukte mit allen Mitteln niedrig gehalten werden. Gemessen am Nettoverdienst erhalten wir heute fünfmal so viel Fleisch an der Theke wie in den 1950er Jahren. 1950 kostete ein Kilogramm Schweinefleisch etwa 1,6 Prozent des monatlichen Nettoverdienstes. Im Jahr 2000 dagegen 0,26 Prozent. Fleisch wird also immer effektiver produziert – daran haben wir uns gewöhnt, nicht aber die Tiere.</p> <h3 id="wann-ist-die-verbindung-zwischen-landwirtschaft-und-lebensmittelproduktion-aufgebrochen">Wann ist die Verbindung zwischen Landwirtschaft und Lebensmittelproduktion aufgebrochen?</h3> <p>Diese Frage kann ich nur für die Fleischproduktion beantworten. Seit der Einführung des zentralen Schlachtzwangs Ende des 19. Jahrhunderts verschwinden die Tiere sukzessive aus dem alltäglichen Stadtbild. Dieser Prozeß dauert etwa bis zum Zweiten Weltkrieg an, seitdem ist zumindest in Deutschland alle tierische Arbeit durch den Verbrennungsmotor ersetzt. Merkwürdigerweise kehren die Tiere dann als Haustiere zurück, aber für die Haustiere gibt es ein starkes kulturelles Tabu, diese zu Nahrungszwecken zu verwenden. Gleichsam ein Grenztier ist das Pferd, man erinnere sich nur an den Pferdefleischskandal im Jahr 2013. Pferde nach ihrer Nutzphase als Arbeitstiere auch kulinarisch zu verwerten, ist in Deutschland kaum akzeptiert, in China dagegen absolut gängig. Das heißt also, daß die Verbindung zwischen Lebensmittelindustrie und landwirtschaftlichen Produkten eine sowohl historische wie kulturell stark unterschiedliche Ausprägung besitzt.</p> <h3 id="bedeutet-urbanisierung-auch-entfremdung-vom-lebensmittel">Bedeutet Urbanisierung auch Entfremdung vom Lebensmittel?</h3> <p>Zwangsläufig ja, aber die genauere Frage lautet: warum eigentlich? Der entscheidende Faktor ist in meinen Augen das Auseinandertreten von Lebens-, Arbeits- und Freizeiträumen. Denn damit zwangsläufig verbunden ist ein Essen in Zwischenräumen und flexiblen Gruppenkonstellationen. Ein zweiter wichtiger Faktor ist, daß Städte immer schon die Erprobungsorte unterschiedlicher Zukünfte waren und sind. Wir lernen also in der Stadt zu essen, wie es möglicherweise in der Zukunft der Fall sein wird. Mobilisierung, Beschleunigung, maximale Ausdifferenzierung sind hier zumindest für eine Metropole wie Berlin zentrale Stichworte.</p> <h3 id="große-umbrüche-in-deutschland--ost-und-west">Große Umbrüche in Deutschland – Ost und West?</h3> <p>Ost und West sind meiner Meinung nach zu große Einheiten, um die kulinarische Kultur von Berlin zu charakterisieren. Denn zunächst einmal war Berlin spätestens seit dem Ende des 19. Jahrhunderts schlicht eine Stadt der Fremden und Zugezogenen. Gegen diesen kulinarischen Druck, so zu essen wie in der Heimat, hat es in Berlin keinen ausreichend starken traditionellen Gegendruck gegeben. Während also die Berliner im Haus Vaterland ihr Löwenbräu tranken oder im Steff die Rheinländer ihr Kölsch, wird man in Köln in einer Brauerei auf deutliches Unverständnis bei dem Versuch stoßen, ein Hefebier oder gar einen Tee zu bestellen. Insofern würde ich sagen, daß die Wiedervereinigung kaum eine strukturelle Veränderung bewirkt hat, allerdings natürlich die urbane Vielfalt Berlins nochmal verstärkt hat. Diese bildet sich heute in den Kiezen bzw. in einzelnen Straßenzügen ab. Es ist also sehr spannend zu sehen, welche kulinarischen Kulturen in Kreuzberg oder Neukölln aufeinandertreffen und was dagegen in Wilmersdorf oder in Zehlendorf geschieht.</p> <h3 id="wie-wirkt-sich-die-globalisierung-auf-esskultur-aus">Wie wirkt sich die Globalisierung auf Esskultur aus?</h3> <p>Ehrlich gesagt glaube ich nicht an die Globalisierung der Eßkultur. Ich habe einige authentische kulinarische Erfahrungen in Schweden, China, Malaysia, Afrika oder Südamerika gemacht. Also solche, bei denen man wirklich etwas <em>anderes</em> ißt. Das hat nichts mit »Spaghetti with Meatballs«, »Döner« oder »Bibimbap« zu tun. Ehrlich nicht. Dazu ist Essen dann doch ein zu konservativer Vollzug und zugleich viel zu intim, schließlich müssen wir ja das in uns aufnehmen, was jemand für uns kocht. Da sind Ameisen, Surströmming, Mopane-Würmer oder Jellyfish zu große Differenzen. Globalisierte Küche ist letztlich Einheitsbrei für Kreuzfahrttouristik.</p> <h3 id="hat-der-klimawandel-einen-einfluß-auf-kulinarische-systeme">Hat der Klimawandel einen Einfluß auf kulinarische Systeme?</h3> <p>Ja, das ist die große Frage, die wir bereits eingangs gestreift haben. Cem Özdemir ist wie alle Landwirtschaftsminister vor ihm daran gescheitert, eine wirksame Klima- und Tierwohlabgabe für Fleisch durchzusetzen. Das ist schon ironisch: Was für die Franzosen das Baguette oder die Italiener der Kaffee – beides Kulturgüter ersten Ranges – ist für uns billiges Fleisch. Ich glaube nicht, daß man Ernährungsweisen intentional per Gesetz verändern kann. Das Klima ist dazu viel zu weit vom eigenen Eßtisch entfernt. Was ich aber glaube oder zumindest hoffe, ist, daß das Schlachttier irgendwann einmal als Individuum wieder zurückkehrt. Dazu bräuchte es tatsächlich nur ein kluges Tierrecht, das bei den Möglichkeiten der Hausschlachtung beginnt. Dies hätte dann zumindest mittelbar positive Klimafolgen.</p> <h3 id="welche-verantwortung-tragen-konzerne-der-lebensmittelindustrie-historisch-gesehen">Welche Verantwortung tragen Konzerne der Lebensmittelindustrie historisch gesehen?</h3> <p>Ich weiß nicht, ob man Konzernen, deren Agenda notwendigerweise primär ökonomisch ausgerichtet ist, moralische Vorwürfe machen kann oder sollte. Es gibt diesen wunderbarsten aller Eßfilme »Brust oder Keule« von Louis de Funes. Dieser spielt den berühmten Gastrokritiker mit dem sprechenden Namen Duchemain, der über eine ganze Reihe von Zufällen einen Skandal in der Lebensmittelfirma Tricatel aufdeckt. In der Schlußszene wird Funes in die Académie Francaise aufgenommen und findet beim Festdinner in der Pastete seine Taschenuhr, die er zuvor in Tricatels Ekelfabrik verloren hatte. Bei aller grandiosen Selbstironie lautet die klare Botschaft: Paß gut auf, was Du Dir ins Maul stopfst. Und jetzt ehrlich: Wie oft essen wir bewußt und wie oft unbewußt? Wir haben sicherlich den Kontakt zum Ursprung dessen verloren, was wir essen. Aber daran sind wir schon primär selbst schuld, zumindest in einem Selbstversorgerland wie Deutschland. Etwas anderes sind die Produktionsumgebungen selbst: Monokulturen, Pestizide, Düngemittel, Massentierhaltung etc. Hier muß jeder einzelne für sich entscheiden, ob der Druck auf die Politik ausreichend stark ist, um eine geeignete, ökologisch verantwortliche Gesetzgebung zu bewirken.</p> <h3 id="welche-rolle-spielte-versorgungssicherheit-für-die-eßkultur">Welche Rolle spielte Versorgungssicherheit für die Eßkultur?</h3> <p>In Europa und besonders in Deutschland haben wir seit dem Ende des 19. Jahrhunderts keine grundsätzlichen Versorgungsengpässe mehr gehabt, natürlich mit Ausnahme der beide Weltkriege: Wir können im Prinzip alles überall essen. Diese Versorgungsstabilität erhöht aber zugleich die subjektive Sensibilität für Schwankungen, wie der Erdbeerkrise an Weihnachten oder dem Cornflakes-Desaster einer großen Supermarktkette. Womöglich fallen auch kulinarische Absurditäten wie vegane Würste, entkoffeinierter Kaffee oder fettfreier Käse in diese postmoderne Form von Versorgungskrise. Und vielleicht gibt es hier einen gewissen Nachholbedarf in Kulturen, bei denen die Normalität der Allvielfalt historisch etwas später in die Supermärkte kam – aber dies müßte man sicherlich erst soziologisch genauer erheben.</p> <h3 id="welchen-einfluß-hatten-lebensmittel-auf-die-evolution-des-menschen">Welchen Einfluß hatten Lebensmittel auf die Evolution des Menschen?</h3> <p>Die Evolution des Menschen war seit jeher, also seit der Hominisierung auf das engste mit den Ernährungsgewohnheiten und -praktiken verbunden. Paläonthologen haben herausgefunden, daß die Menschwerdung, also der Übergang vom <em>Homo habilis</em> zum <em>Homo erectus</em> vor etwa 2 Mio. Jahren und weiter zum <em>Homo sapiens</em> vor ca. 0,3 Mio. Jahren eng mit dem Essen und Kochen von Fleisch verbunden war: Freiwerdung der Hand für den Werkzeuggebrauch, Entwicklung des Gehirns, energiereiche Ernährung, Koordinierung bei der Jagd usf. Erst eine nährstoffreiche Ernährung erlaubte es, weniger Zeitressourcen auf die Nahrungsmittelbeschaffung zu verwenden. Auch heute trägt das mobile Essen dazu bei, daß wir unsere Zeit noch freier einteilen können. Die postmoderne Beschleunigung der Welt und mobiles Essen hängen für mich also zusammen.</p> <h3 id="wie-können-landwirte-mitgenommen-werden">Wie können Landwirte mitgenommen werden?</h3> <p>Ich bin selbst in einer ursprünglich ländlichen Region aufgewachsen und habe die Transformationen der Landwirtschaft direkt miterlebt. Es stimmt schon, wenn es heißt, daß heute niemand mehr von der Landwirtschaft leben kann. Dies gilt meiner Einschätzung nach aber nicht durchgängig, wie man etwas am deutschen Weinbau sehen kann. Es ist ja phänomenal, wie sich der deutsche Wein als internationales Produkt etabliert hat. Hier kann eine Familie – mit harter Arbeit allerdings – von einer vergleichsweise kleinen landwirktschaftlichen Fläche leben. Warum? Weil das Produkt einen guten Wert hat und weil dieser Wert an den Ort gekoppelt ist, von dem das Produkt stammt. Ich glaube also, daß der schöne französische Begriff des Terroirs ein wichtiges Element für eine solche Transformation sein könnte.</p> <h3 id="verstehen-verbraucher-was-eine-gute-oder-schlechte-ernährung-ist">Verstehen Verbraucher, was eine »gute« oder »schlechte« Ernährung ist?</h3> <p>Noch einmal: Lebensmittel bedeuten nichts per se. Es gibt nicht das gute Fleisch, das ungesunde Fett, das gesunde Obst oder den schlechten Zucker. Essen gewinnt seine Bedeutung innerhalb der jeweiligen historischen und kulturellen Konstellationen, in denen wir es betrachten bzw. konsumieren. Aber genau deshalb sprechen wir ja auch von kulinarischen Kulturen. Und da kann ich nur sagen: Sobald Kultur ausschließlich konsumiert und nicht mehr auch von den gleichen Akteuren produziert wird, wird es schwierig. Also: Weg mit den Labels auf den Verpackungen (und diese bitte auch gleich ganz weglassen) und rein in die Kochschulen.</p> <h3 id="was-waren-die-wichtigsten-zäsuren-der-jüngeren-ernährungsgeschichte">Was waren die wichtigsten Zäsuren der jüngeren Ernährungsgeschichte?</h3> <p>Auch wenn die Idee des organisierten Vegetarismus bis ins 19. Jahrhundert zurückreicht, halte ich diesen für die zentrale Entwicklung der letzten beiden Jahrzehnte. Allerdings sind die Möglichkeiten einer Wertschöpfung durch Nahrungsmittel in Europa so begrenzt, daß diese Entwicklung sich schnell mit technologischen und großtechnologischen Akteuren verkoppelte.</p> <h3 id="gibt-es-ein-zentrales-ernährungsparadigma-der-europäischen-moderne">Gibt es ein zentrales Ernährungsparadigma der europäischen Moderne?</h3> <p>Woran wir uns seit dem Ende des 19. Jahrhunderts in Deutschland gewöhnt haben, ist, daß nahezu jedes Nahrungsmittel jederzeit und überall verfügbar ist. Dieses Paradigma ist einer sehr erfolgreichen Expansion der Nahrungsmittelindustrie, der raumzeitlichen Verdichtung der Rohstoffketten, aber auch sehr viel Chemie und Plastik zu verdanken. Wir wissen heute, daß die Rohstoffe der Welt nicht ausreichen, um alle Menschen in dieser Weise zu ernähren. Dieses theoretische Wissen muß in lebbare und gerechte Praktiken transformiert werden.</p> <h3 id="was-sind-techniken-des-nährens">Was sind Techniken des Nährens?</h3> <p>Wichtig ist mir hier, daß uns der Unterschied zwischen Techniken und Praktiken bewußt wird. Essen ist ein derart individueller Vorgang, eine alltägliche und doch hoch subjektive Praxis, daß wir immer wieder vergessen, welche technischen und technologischen Dimensionen dahinter stehen. Wir wollen halt, daß auch die Tiefkühlpizza zumindest in der Werbung extra für uns hergestellt wurde, obwohl dies ja gerade nicht der Fall ist. Die Techniken werden also bewußt verschleiert, damit eine industrielle Nahrungsmittelproduktion überhaupt möglich wird. Mit meinen Forschungen möchte ich diese technischen Dimensionen versteh-, aber auch erfahrbar machen. Und damit den Raum für eigene Praktiken eröffnen.</p>]]></content><author><name>Christian Kassung</name></author><category term="research"/><summary type="html"><![CDATA[Ein fiktives Interview zur kulinarischen Lage der Zeit]]></summary></entry><entry><title type="html">Seminarplan »James Bond – Ein Nachruf auf die Moderne«</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/james-bond/" rel="alternate" type="text/html" title="Seminarplan »James Bond – Ein Nachruf auf die Moderne«"/><published>2024-10-01T06:14:00+00:00</published><updated>2024-10-01T06:14:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/james-bond</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/james-bond/"><![CDATA[<p>Vorläufiger Seminarplan »James Bond – Ein Nachruf auf die Moderne«</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teaching"/><summary type="html"><![CDATA[Leitet direkt zum Seminarplan »James Bond &ndash; Ein Nachruf auf die Moderne« als PDF weiter.]]></summary></entry><entry><title type="html">Oranienburg-Post Nr. 5</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_005/" rel="alternate" type="text/html" title="Oranienburg-Post Nr. 5"/><published>2024-09-05T12:00:00+00:00</published><updated>2024-09-05T12:00:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_005</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_005/"><![CDATA[<h2 id="digitaler-bildvergleich">Digitaler Bildvergleich</h2> <p>Die Landesvermessung und Geobasisinformation Brandenburg (GeoBasis-DE/LGB) stellte uns weitere Luftbilder zur Verfügung, die von den Amerikanischen Alliierten nach der Bombardierung am 15. März 1945 aufgenommen wurden. Wir legten die Ausschnitte mit den Auer-Werken so übereinander, dass ein genaue Analyse der Vorgänge vor Ort zwischen dem 18. März und dem 20. April ermöglicht wird. In der ersten Bildserie liegen verschiedene Lagepläne der Auer-Werke über dem Luftbild vom 15. April. Dadurch kann die Expansion der Fabrik zwischen 1913 und 1941 nachvollzogen werden. Spätere Lagepläne liegen uns bislang nicht vor.</p> <swiper-container keyboard="true" navigation="true" pagination="true" pagination-clickable="true" pagination-dynamic-bullets="true" rewind="true"> <swiper-slide> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1913-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1913-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1913-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1913.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </swiper-slide> <swiper-slide> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1935-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1935-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1935-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1935.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </swiper-slide> <swiper-slide> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </swiper-slide> <swiper-slide> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1941-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1941-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1941-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1941.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </swiper-slide> </swiper-container> <div class="caption"> Expansion der Auer-Werke 1913 bis 1941. </div> <p>Mithilfe eines Sliders können einzelne Punkte auf dem Gelände nach der Bombardierung genau analysiert werden.</p> <img-comparison-slider> <figure slot="first"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <figure slot="second"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-01-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-01-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-01-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-01.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </img-comparison-slider> <div class="caption"> Vergleich Luftbildaufnahmen 15. April (links) und 22. März (rechts) 1945. </div> <img-comparison-slider> <figure slot="first"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <figure slot="second"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-02-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-02-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-02-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-03-22-02.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </img-comparison-slider> <div class="caption"> Vergleich Luftbildaufnahmen 15. April (links) und 22. März (rechts) 1945. </div> <img-comparison-slider> <figure slot="first"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <figure slot="second"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-20-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-20-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-20-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-20.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </img-comparison-slider> <div class="caption"> Vergleich Luftbildaufnahmen 15. (links) und 20. April (rechts) 1945. </div> <p>Um den Zerstörungsgrad der einzelnen Gebäudegruppen einschätzen zu können, verwenden wir einen Slider über dem vollständigsten Lageplan von 1940 und dem das Gelände am weiträumigsten abdeckenden Luftbild vom 15. April 1945.</p> <img-comparison-slider> <figure slot="first"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-luftbild-1945-04-15.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <figure slot="second"> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-480.webp 480w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-800.webp 800w,/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/auerwerke-lageplan-1940.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="lazy" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </img-comparison-slider> <div class="caption"> Überlagerung einer Luftbildaufnahme vom 15. April 1945 mit einem Lageplan von 1940. </div>]]></content><author><name>Alwin Cubasch</name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><category term="oranienburg"/><summary type="html"><![CDATA[Stoffgeschichte]]></summary></entry><entry><title type="html">Aquatic Mobilities/Littoral Cultures</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-02/" rel="alternate" type="text/html" title="Aquatic Mobilities/Littoral Cultures"/><published>2024-09-02T10:29:00+00:00</published><updated>2024-09-02T10:29:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-02</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-02/"><![CDATA[<div class="row"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/ever-given-480.webp 480w,/assets/img/posts/ever-given-800.webp 800w,/assets/img/posts/ever-given-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/ever-given.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" title="Ever Given" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Freeing the Ever Given, Suez Canal Authority, 2021. </div> <h2 id="cultural-techniques-and-material-cultures-at-sea">Cultural Techniques and Material Cultures at Sea</h2> <p>This exploratory workshop aims to foster research into the historical interplay between mobility, cultural techniques, and material culture within maritime and coastal contexts. By examining how cultures, cultural techniques, and nature have historically shaped life, work, and travel at sea, we seek to develop new research questions that can lead to future grant applications. Through interdisciplinary collaboration, participants will explore themes such as the maritime technologies, littoral knowledge production, and the material manifestations of aquatic and coastal communities. Special attention will be given to the concept of »Störungen« (disruptions) and their influence on practices and objects, like environmental challenges, to border regimes and shipping accidents. This workshop will provide a platform for investigating the dynamic interactions between human practices and maritime environments, emphasizing the unique cultural techniques, material cultures that emerge in littoral and marine settings.</p> <h2 id="date">Date</h2> <p>21.10.2024</p> <p>10:00–16:00</p> <h2 id="venue">Venue</h2> <p>Cluster of Excellency – Matters of Activity</p> <p>Humboldt University Berlin</p> <p>Sophienstraße 22a</p> <p>10178 Berlin</p> <p>Room 2.19</p> <h2 id="program">Program</h2> <p>9:45–10:00:</p> <ul> <li>Get Together</li> </ul> <p>10:00–11:00:</p> <ul> <li>Julia Erdogan (HU Berlin): Depths of Danger: Challenges of Shipwreck Salvages and The Perils of Diving.</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>11:00–12:00:</p> <ul> <li>Sarah Pickmann (Independent Scholar): In Search of Lost Mint Cakes: Tracing Cargo and Mishaps in Expedition Archives.</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>12:00–13:00:</p> <ul> <li>Lunch Break</li> </ul> <p>13:00–14:00</p> <ul> <li>Julia Zons (Universität Stuttgart): What does Ceuta tell us about Littoral Cultures? Aquatic Mobilities at the »most heavily guarded border of the world«.</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>14:00–15:00</p> <ul> <li>Wilko von Hardenberg (HU Berlin): The Adriatic as a Borderspace: Knowledge Mobilities and Environmental Disruptions in a Marginal Sea.</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>15:00–16:00</p> <ul> <li>Coffee, Final Discussion, and Future Developments</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><summary type="html"><![CDATA[Exploratory Workshop]]></summary></entry><entry><title type="html">Kulturtechniken der Mobilität – Material Cultures of Mobility</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-01/" rel="alternate" type="text/html" title="Kulturtechniken der Mobilität – Material Cultures of Mobility"/><published>2024-08-19T10:29:00+00:00</published><updated>2024-08-19T10:29:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-01</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/workshop-mobility-01/"><![CDATA[<div class="row"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/concorde-lobster-480.webp 480w,/assets/img/posts/concorde-lobster-800.webp 800w,/assets/img/posts/concorde-lobster-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/concorde-lobster.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" title="Concorde Lobster Dinner" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Concorde, 1978, Lobster Dinner </div> <h2 id="material-cultures-of-mobility">Material Cultures of Mobility</h2> <p>This exploratory workshop aims to foster research into the historical interplay between mobility, cultural techniques, and material culture. By examining how cultural techniques, technologies, and objects have historically facilitated movement and shaped travel, we seek to develop new research questions that can lead to future grant applications. Through interdisciplinary collaboration, participants will explore themes such as the evolution of travel technologies, the socio-economic impacts and material manifestations of mobility.</p> <h2 id="date">Date</h2> <p>2.7.2024</p> <p>10:00–16:00</p> <h2 id="venue">Venue</h2> <p>Cluster of Excellency – Matters of Activity</p> <p>Humboldt University Berlin</p> <p>Sophienstraße 22a</p> <p>10178 Berlin</p> <p>Room 2.20</p> <h2 id="program">Program</h2> <p>10:30–11:00:</p> <ul> <li>Get Together &amp; Introduction</li> </ul> <p>11:00–11:30</p> <ul> <li>Louisa Niesen (EUI Florenz): Female Travel around 1900 – Perspectives on Material Travel Cultures</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>11.30–12:00</p> <ul> <li>Thomas N. Kirstein (TU Berlin): Comfort as Material Practice and Travel Technology in the 19th and 20th Century</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>12:30–13:00:</p> <ul> <li>Lunch Break</li> </ul> <p>13:00–13:30:</p> <ul> <li>Alwin J. Cubasch (HU Berlin/Matters of Activity): Raymond Loewy &amp; NASA: Creating Knowledge and Habitability in Space</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>13:30–14:00:</p> <ul> <li>Christian Kassung (HU Berlin): Cultural Techniques of Travel – What Can Cultural Science Say About Historic Mobilities?</li> <li>Discussion</li> </ul> <p>14:00–14:30:</p> <ul> <li>Coffee Break</li> </ul> <p>14:30–16:00:</p> <ul> <li>Final Discussion and Future Developments</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><summary type="html"><![CDATA[Exploratory Workshop]]></summary></entry><entry><title type="html">Oranienburg-Post Nr. 4</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_004/" rel="alternate" type="text/html" title="Oranienburg-Post Nr. 4"/><published>2024-08-07T12:00:00+00:00</published><updated>2024-08-07T12:00:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_004</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg_004/"><![CDATA[<h2 id="luftbilder">Luftbilder</h2> <p>Aus den vorangegangen Archivarbeiten liegen uns jetzt hochauflösende Lagepläne der Auer-Werke sowie Luftbilder nach der Bombardierung des Geländes vor. Unsere rudimentären Photoshop-Kenntnisse reichten aus, um das Material so übereinander zu montieren, dass der Zerstörungsgrad einzelner Gebäudekomplexe genau erkennbar wurde. Ein erster klarer Befund: Die Zerstörung war weitaus weniger flächendeckend als bisher angenommen. Einzelne Gebäudeteile blieben zumindest teilweise intakt, während andere vollständig zerstört wurden. Vermutlich kam es damit zu zwei sehr unterschiedlichen Prozessen. Einerseits wurden vorhandene Rohstoffe, Materialien, Chemikalien etc. weitläufig auf dem Gelände verteilt mit entsprechenden Umweltschäden. Andererseits konnte die russische Armee in den verbliebenen Gebäuden noch vorhandene Maschinen und Stoffe konfiszieren.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <img class="img-fluid rounded z-depth-1" src="/assets/img/posts/oranienburg-lageplan.png"/> </div> </div> <div class="caption"> Montage einer Luftbildaufnahme vom April 1945 mit einem Lageplan von 1935. </div> <p>Um beide Prozesse genauer differenzieren zu können, war im nächsten Schritt eine detailierte Analyse der Produktionsabläufe und deren Abbildung auf die Werkstruktur notwendig. Im Lageplan von 1935 sind die einzelnen Gebäude etwa als T-Fabrik, Alte T-Fbr., Benzol-Lager oder Erz-Lager-Platz bezeichnet. Allerdings lassen sich aus diesen Angaben alleine die Produktionsabläufe nicht ablesen. Notwendig war also eine Kenntnis der prinzipiellen Praktiken und Techniken zum Aufschließen der vor Ort verarbeiteten Rohstoffe.</p> <h2 id="stoffgeschichte">Stoffgeschichte</h2> <p>Um die Produktionsabläufe in den Auer-Werken genauer rekonstruieren zu können, musste zunächst die Frage geklärt werden, wie es dazu kam, dass sich Auer von Welsbach mit Thorium beschäftigte. Dies bedeutete im ersten Schritt, die Wissensgeschichte der Seltenen Erden aufzuarbeiten. Genau in der dritten Phase, der Hochphase der Erforschung dieser Elemente etwa zwischen 1879 und 1890, wechselt Auer von Heidelberg nach Wien, um sich dort u.a. mit Hilfe der von Lieben und Bunsen kurz zuvor entwickelten Spektroskopie intensiv mit der Zusammensetzung der Seltenen Erden zu beschäftigen. Wohl auch durch Bunsen in Heidelberg hatte er die Anregung erhalten, die Lichtausbeute mittels glühender fester Stoffe zu erhöhen, um die Auflösung der Spektrogramme zu verbessern. Genau an dieser Stelle kommt es, so ist zu vermuten, zum entscheidenden Rückkopplungseffekt: Lanthansalze, die in größerer Menge bei der Trennung des Didyms angefallen waren, verwendete Auer, um die spektroskopische Beurteilung der von ihm tagtäglich durchgeführten Aufschlussverfahren zu optimieren. Systematisches Testen und Optimieren führte schließlich zum ersten Glühstrumpfpatent »Aktinophor« von 1885.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <img class="img-fluid rounded z-depth-1" src="/assets/img/posts/seltene-erden.jpg"/> </div> </div> <div class="caption"> Geschichte der Seltenen Erden, Skizze aus dem NL Auer, Archiv Technikmuseum Wien. </div> <p>Darin jedoch nicht enthalten war Thorium, das die Basis für die 1891 patentierte und dann stabile Zusammensetzung der sogenannten »Imprägnierflüssigkeit« für die Glühstrümpfe darstellt. Offen ist somit die Anschlussfrage, wie das Thorium ins Spiel kam, das zugleich die Hauptquelle für alle radioaktiven Kommodifizierungsprodukte darstellte.</p>]]></content><author><name>Alwin Cubasch</name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><category term="oranienburg"/><summary type="html"><![CDATA[Stoffgeschichte]]></summary></entry><entry><title type="html">Digitization of Indigenous Knowledge for Extended Reality and Culture</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/borneo/" rel="alternate" type="text/html" title="Digitization of Indigenous Knowledge for Extended Reality and Culture"/><published>2024-03-02T10:30:00+00:00</published><updated>2024-03-02T10:30:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/borneo</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/borneo/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><summary type="html"><![CDATA[Report on Summer School 2023 at Borneo Cultures Museum, Kuching]]></summary></entry><entry><title type="html">Oranienburg-Post Nr. 3</title><link href="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg-003/" rel="alternate" type="text/html" title="Oranienburg-Post Nr. 3"/><published>2024-01-14T23:09:00+00:00</published><updated>2024-01-14T23:09:00+00:00</updated><id>https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg-003</id><content type="html" xml:base="https://ckassung.github.io/blog/2024/oranienburg-003/"><![CDATA[<h2 id="kommodifizierung">Kommodifizierung</h2> <p>Wie genau hat die Kommodifizierung von Radioaktivität, also die Verwertung der Strahlung, in den Oranienburger Auerwerken zwischen 1926 und 1945 funktioniert? Diese Leitfrage führte das Team von “Filtering Oranienburg” im Jahr 2023 in verschiedene Archive in Berlin, Potsdam und Wien. Ein Dokumentenfund stach dabei besonders hervor: die Grafik eines Produktbaums, vermutlich aus den 1930ern, ausgegeben von der Auergesellschaft, um die eigene Produktionspalette darzustellen. Betrachtet man die Darstellung, fällt sofort auf, dass die im vorherigen Blogbeitrag beschriebenen Glühstrümpfe, hier oben links, bei Weitem nicht die einzigen Erzeugnisse waren. Vielmehr stellt sich die Auergesellschaft mit dieser Grafik auch als Herstellerin von Feuerzeugen, Medizinprodukten und der radioaktiven Zahncreme Doramad dar. Sie bewirbt aber auch ein breites Sortiment chemischer Präparate. Interessanterweise wird auch der zugrundeliegende Rohstoff abgebildet, Monazitsand, hier in Form eines Häufchens, aus dem das Produktgezweige herauswächst.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <img class="img-fluid rounded z-depth-1" src="/assets/img/posts/monazitsand.jpg"/> </div> </div> <div class="caption"> Monazitsand und die radioaktive Zahncreme "DORAMAD". </div> <h2 id="monazitbaum">Monazitbaum</h2> <p>Die Grafik ist deswegen so prägnant, weil sie Vieles unsichtbar lässt. Doch unser Projekt konnte durch die Forschungen der letzten Monate einiges rekonstruieren, was dieser Produktbaum nicht zeigt: Tonnen von Monazitsand, die aus verschiedenen Abbaugebieten weltweit über Jahrzehnte hinweg via Hamburg nach Oranienburg verschifft und vor Ort in gigantischen Schuppen gelagert wurden. Die Filtertechnologien, die vor Ort genutzt wurden, um den Monazitsand zu Thorium und anderen seltenen Erden zu verarbeiten. Das Stoffwissen hinter diesen Vorgängen, wie auch die Entwicklung verschiedener Beleuchtungs- und Medizinprodukte. Die Arbeiter:innen der Auerwerke, ebenso wie der Namensgeber Carl Auer von Welsbach, ein Chemiker und Unternehmer, der Grundlagenforschung mit Produktentwicklung verband und beim Einstieg in den deutschen Markt schon auf Firmengründungen in Österreich zurückblicken konnte.</p> <p>All diese komplexen Strukturen bleiben in der Grafik unsichtbar. Ein besonders wesentliches Charakteristikum des Produktbaums wird vor allem im Untertext der Darstellung deutlich: seine Radioaktivität. In der Abbildung soll die Strahlung vermutlich durch die gezackten Aureolen angedeutet werden, welche die fraglichen Produkte umgeben. Unsichtbar bleiben bei dieser grafischen Beschwörung radioaktiver Potenziale die toxischen Auswirkungen der Produktion: die säurehaltigen Abwässer, die jahrzehntelang in großen Mengen in Oranienburger Gewässer eingeleitet wurden; die vereinzelten, teils tödlichen Erkrankungen von Werksarbeiter:innen, womöglich aber auch die ungeklärten Krebsfälle bei einigen Oranienburger Bürger:innen ab den 1980ern – und mit Sicherheit die bis heute erhöhten Strahlungswerte in Oranienburg.</p> <h2 id="produktionsabläufe">Produktionsabläufe</h2> <p>Während wir diese Umwelten und Auswirkungen der Produktion durch die gesammelten Archivalien räumlich und zeitlich skizzieren können, bleibt weiterhin unklar, wie die Filtertechnologien vor Ort genau funktionierten. Wird es uns im kommenden Jahr möglich sein, die Produktionsvorgänge zu rekonstruieren – ausgehend von Bauplänen und technischer Literatur, aber auch durch den Vergleich mit der Auerfabrik in Österreich? Auch viele weitere Aspekte der Oranienburger Kommodifizierung von Radioaktivität bleiben ungeklärt und werden uns in den kommenden Monaten weiter beschäftigen: wie hängen chemische Forschung und chemische Produktion genau zusammen? Was wissen heutige Oranienburger:innen über die Auerwerke – und welche Art von Erinnerungsgestaltung wird dieser durch den Nationalsozialismus, aber ebenso durch die frühe Globalisierung und den Kalten Krieg geprägten Geschichte gerecht?</p>]]></content><author><name>Alwin Cubasch</name></author><category term="research"/><category term="filtering"/><category term="oranienburg"/><summary type="html"><![CDATA[Monazitbaum]]></summary></entry></feed>